軍國主義洗腦教育：俄佔克里米亞的兒童日常

軍國主義洗腦教育：俄佔克里米亞的兒童日常

俄羅斯吞併克里米亞 7 年，為杜絕當地烏克蘭民族身份，政府對新一代大規模灌輸軍國主義思想，從幼稚園到中小學課程，皆增設軍事訓練和愛國洗腦教育。人權組織甚至發現，有醫院向初生男嬰簽發出世紙時，更會附帶徵兵卡作宣傳，誓要把克里米亞人鍛練成俄羅斯戰鬥民族。

去年 12 月 7 日，聯合國大會通過烏克蘭提出的議案，關注克里米亞及其周邊地區的軍事化問題，指責俄羅斯把當地轉化為大型軍事基地，威脅黑海及鄰近地區安全。事實上，聯合國大會已經連續 3 年通過類似決議，去年卻首度提及「克里米亞青少年軍事化」問題。

關注歐亞事務的智庫組織 Jamestown Foundation 今年初發表文章稱，2014 年俄羅斯吞併克里米亞的同年，當地政府已通過 522-U 號法令，「批准向克里米亞共和國人口推廣愛國和精神道德教育理念」，以杜絕烏克蘭民族認同，為當地新一代確立俄羅斯人身份。

過去 7 年間，克里米亞成熟的教育體制淪為政治工具，學童需要接受作戰訓練，為日後在俄羅斯軍中服役做準備；學童又被灌輸仇恨烏克蘭意識，更暴露在各類假資訊和意識形態軍事宣傳之下。

具體而言，克里米亞中學設有準軍事團體及軍事訓練班，幼稚園亦有軍事學習小組，另有一個名為「青年軍」（Yunarmia）的愛國軍事組織，專門為學生配對指導導師。截至 2020 年，總共有 2,505 名學生分別入讀 109 個軍事訓練班，要參與軍事演習和特殊體能鍛煉、學習軍事基礎知識、認識祖國（俄羅斯）歷史，所有報讀學生都要穿著迷彩服。

意識形態灌輸不限於學校體制。去年 5 月，最大城市塞凡堡（Sevastopol）便舉辦兒童軍事遊戲 Zarnitsa，約 300 名學生參加；東正教同樣為政治加持，神父會為哥薩克（Cossack）軍事班學員監誓，以宣誓對俄羅斯效忠；俄羅斯控制的傳媒固然謹遵主旋律，政府還會屏蔽烏克蘭網站、阻截烏克蘭電台訊號、禁止居民收看個別衛星電視頻道，確保異見沒有立足之地。

克里米亞韃靼文化中心總監 Ibrahim Suleimanov 更指出，歐洲安全與合作組織（OSCE）支援的克里米亞人權監察計劃，甚至發現有婦產科醫院向初生男嬰簽發出世紙時，會附帶一張徵兵卡作為政治宣傳，證明洗腦教育已推前至嬰兒初生階段。

人權組織 Crimean Human Rights Group 主管 Olga Skrypnyk 強調，軍事化課程納入幼稚園，對兒童心理構成深遠影響，尤其是對低收入家庭兒童和孤兒。原任克里米亞自治共和國檢察官辦公室主任的 Ihor Ponochovny 指控，向兒童宣傳服兵役，本身可能已觸犯「國際刑事法院羅馬規約」（Rome Statute of the International Criminal Court）的戰爭罪行。

在當今亂世，雖則烏克蘭仍然與俄羅斯武裝苦戰，但國際社會目光早就轉移到其他地方衝突，克里米亞問題已經不是焦點。在如此紛擾的國際形勢下，要指證俄國的戰爭罪行、恢復地區和平，著實仍難看到終點。

一撚様

俄佬同isis只有一綫之差

蘇共做法，有撚分別

就係強大核武vs輕裝備游擊隊既分別

不如克里米亞獨立算啦

榮譽瑪萊人

第時香港都係咁

艾倫?

同上面一樣

我哋奪取香港之後都會係咁

已經開始緊